# *DateTimePicker* (Calendário e Horas)

 *DateTimePicker* é um componente que auxilia o usuário na seleção de uma data a partir de um calendário e/ou uma hora a partir de um seletor de horas.

![Exemplo Componente](imagens/diretriz-datetimepicker.png)
*Exemplo do componente DateTimePicker*

---

## Tom e Voz

Prefira sempre utilizar os nomes dos meses e dias no idioma português (pt-br).
O nome do mês deve ser escrito por inteiro e os dias da semana abreviados (com três dígitos).
Por padrão defina domingo como primeiro dia da semana.

---

## Anatomia

O componente *DateTimePicker* é dividido em duas partes: *datepicker* e *timepicker* e podem ser utilizados em conjunto ou de forma independente.

| ID | Nome | Referência | Uso |
| ------ | ------ | :------: | ------ |
| 1 | Campo de entrada (*Input*) | [Componente Input](/ds/components/input?tab=designer) | Obrigatório |
| 2 | Mês e ano atuais e ícones de navegação entre os meses | --- | Obrigatório |
| 3 | Dias da semana | --- | Obrigatório |
| 4 | Dia atual em destaque | --- | Opcional |
| 5 | Dia selecionado | [Fundamento Estados](/ds/fundamentos-visuais/estados) | Obrigatório |
| 6 | *Hover* | [Fundamento Estados](/ds/fundamentos-visuais/estados) | Obrigatório |
| 7 | *Card* que contém o componente | [Componente Card](/ds/components/card?tab=designer) | Obrigatório |
| 8 | Seletor de horas | --- | Obrigatório |
| 9 | Dias (mês anterior/posterior) | --- | Obrigatório |
| 10 | Datas inicial e final selecionadas | --- | Obrigatório |
| 11 | Intervalo de dias em destaque | --- | Obrigatório |
| 12 | Dias desabilitados | --- | Obrigatório |

![Anatomia do componente DateTimePicker](imagens/anatomy-1.png)
*Anatomia do componente DateTimePicker*

![Anatomia do componente DateTimePicker](imagens/anatomy-2.png)
*Anatomia do calendário*

---

## Tipos

Basicamente existem três variações do componente: *DateTimePicker* (padrão), *Datepicker* e *Timepicker*:

![Exemplo Tipo](imagens/anatomy-3.png)
*Variações do componente DateTimePicker*

### 1. *DateTimePicker*

O *DateTimePicker* é o componente padrão para escolha conjunta de data e horário.

![Tipo DateTimePicker](imagens/type-datetimepicker.png)
*Exemplo do componente do tipo DateTimePicker*

### 2. *Datepicker*

O componente *datepicker* está disponível de maneira independente, isto é, um componente apenas para o calendário. O funcionamento é o mesmo já descrito anteriormente porém, ao usuário é permitido selecionar somente datas.

![Tipo DatePicker](imagens/type-datepicker.png)
*Exemplo do componente do tipo Ditepicker*

### 3. *Timepicker*

O componente *timepicker* também está disponível de maneira independente, isto é, um componente apenas para o seletor de horas e minutos. O funcionamento é o mesmo já descrito anteriormente porém, ao usuário é permitido selecionar somente horários.

![Tipo TimePicker](imagens/type-timepicker.png)
*Exemplo do componente do tipo Timepicker*

**Atenção:** O horário *default* indicado nos campos deve ser: 00:00. Por enquanto, o componente oferece apenas o formato 24 horas como opção de uso.

---

## Comportamentos

### 1. Como funciona

O componente *DateTimePicker* funciona basicamente como seletores de datas e horas. De uma forma geral, o usuário pode selecionar datas e horas por meio do calendário e seletores disponibilizados ou simplesmente digitando diretamente no campo de entrada (*Input*) conforme a máscara sugere. O calendário e o seletor de horas podem ocorrer juntos, ou seja, em um mesmo componente ou em componentes independentes.

![Exemplo Uso](imagens/uso.png)
*Exemplos de uso*

O componente *DateTimePicker* (e suas variações independentes) funcionam sempre da mesma maneira.

Ao clicar no campo *Input*, um calendário e/ou seletor de horas são apresentados. Uma vez selecionadas data e/ou a hora, o campo *input* é preenchido e o *card* ocultado. Para acessar novamente o calendário, basta clicar no campo *Input*.
A qualquer momento em que o usuário clicar em qualquer área da tela fora do *card*, o mesmo será ocultado.
O *DateTimePicker* poderá exibir a data atual em destaque para facilitar a identificação das datas no calendário.

### 2. Navegação entre as datas

O usuário pode navegar linearmente pelo calendário por meio das setas de navegação. Também é possível selecionar o mês desejado por meio de um seletor nativo do componente ( *select* ) e o ano por meio de digitação no campo *input* apropriado.

1. Setas de navegação linear;
2. Combo *select* para escolha do mês;
3. Combo *input* para escolha do ano.

![Exemplo Tipo](imagens/type-datetimepicker-nav.png)
*Possibilidades de navegação pelo calendário*

### 3. Intervalo de datas

É possível utilizar o *datepicker*, para criar uma entrada conjunta de data inicial e data final. Uma vez selecionadas as datas inicial e final, o intervalo de dias entre as datas selecionadas ficará em destaque. No exemplo abaixo, o intervalo entre os dias 8 e 12 de fevereiro está destacado.

1. Data inicial selecionada;
2. Data final selecionada e destacado todos os dias compreendidos neste intervalo.

![Exemplo Comportamento](imagens/datepicker-interval.png)
*Exemplo de comportamento de intervalo de datas selecionadas*

**Atenção:** Os dias anteriores à data inicial escolhida devem ficar desabilitados, não permitindo que o usuário selecione por descuido uma data inválida.

### 4. Estados

Alguns estados podem ser encontrados nos elementos do datepicker e do *timepicker*. A seguir, é ilustrado cada um deles.

**Atenção:** A fim de facilitar o entendimento, os componentes estão ilustrados de forma independente porém todos os estados apresentados ocorrem também no componente padrão *DateTimePicker*.

#### 1. *Hover*

O estado *hover* ocorre nos campos *input* e nos dias do calendário.

1. Estado *hover*.

![Exemplo Comportamento hover](imagens/estado-hover.png)
*Exemplo de estado hover*

#### 2. Selecionado

O estado selecionado ocorre basicamente nos dias selecionados pelo usuário, tanto em um calendário simples quanto em um calendário de intervalo de datas.

1. Estado selecionado.

![Exemplo Comportamento selecionado](imagens/estado-selecionado.png)
*Exemplo de estado selecionado*

#### 3. Foco

O estado foco ocorre somente nos campos *input*.

1. Estado foco.

![Exemplo Comportamento foco](imagens/estado-foco.png)
*Exemplo de estado de foco*

#### 4. Destacado

O estado destacado ocorre unicamente para marcar o dia atual e independe de qualquer ação do usuário.

1. Estado destacado.

![Exemplo Comportamento destacado](imagens/estado-destacado.png)
*Exemplo de uma data com destaque*

#### 5. Desabilitado

O estado desabilitado ocorre nas datas que por qualquer motivo não podem ser selecionadas. Geralmente é utilizado para desabilitar as datas anteriores à data inicialmente escolhida.

1. Estado desabilitado.

![Exemplo Comportamento desabilitado](imagens/estado-desabilitado.png)
*Exemplo de comportamento de datas desabilitadas*

### 5. Intervalo

O estado intervalo ocorre apenas nos calendários em que a seleção de duas datas (data inicial e final) é permitida e tem por finalidade destacar os dias compreendidos nesse intervalo.

1. Data inicial e final selecionada;
2. Intervalo de dias entre a data inicial e final.

![Exemplo Comportamento intervalo](imagens/estado-interval.png)
*Exemplo de comportamento de intervalo de datas*

### 6. Responsividade

O componente *DateTimePicker* for projetado para ser utilizado em qualquer resolução de tela até 4 colunas de acordo com a imagem a seguir:

![Exemplo Comportamento responsividade](imagens/responsividade.png)
*Exemplo de comportamento nas grids*

### 7. Utilização em fundo escuro

![Exemplo de uso em fundo escuro.](imagens/darkmode.png)
*Exemplo de utilização em fundo escuro*

---

## Especificações

### Tipografia

|Name|Token Size|Token Weight
|--|--|--|
|Mês/Ano|`--font-size-scale-up-01`|`--font-weight-semi-bold`|
|Dias da Semana|`--font-size-scale-base`|`--font-weight-medium`|
|Dias|`--font-size-scale-base`|`--font-weight-semi-bold`|
|Dia Atual|`--font-size-scale-base`|`--font-weight-semi-bold`|
|Dia Mês anterior/posterior|`--font-size-scale-base`|`--font-weight-regular`|
|Dia Desabilitados|`--font-size-scale-base`|`--font-weight-regular`|
|Intervalo Dias (Selected)|`--font-size-scale-base`|`--font-weight-semi-bold`|
|Seletor (Data/Hora)|`--font-size-scale-up-01`|`--font-weight-semi-bold`|
|Seletor (Data/Hora Selected)|`--font-size-scale-up-01`|`--font-weight-semi-bold`|

### Cor

|Name|Property|Token Color|Opacity|
|--|--|--|--|
|Texto Mês/Ano|color|`--blue-warm-vivid-70`|-|
|Texto Dias da Semana|color|`--gray-70`|-|
|Texto Dias|color|`--blue-warm-vivid-70`|-|
|Texto Dias Mês anterior/posterior|color|`--blue-warm-vivid-70`|60%|
|Texto Dias Desabilitados|color|`--gray-20`|45%|
|Intervalo (dias selecionados)|color|`--pure-100`|-|
|Seletor (Data/Hora)|color|`--gray-80`|-|
|Seletor (Data/Hora Selected)|color|`--blue-warm-vivid-70`|-|
|Ícone "Selecionar Data"|color|`--blue-warm-vivid-70`|-|
|Ícone "Marcar Hora"|color|`--blue-warm-vivid-70`|-|
|Botão terciário "Voltar"|color|`--blue-warm-vivid-70`|-|
|Botão terciário "Avançar"|color|`--blue-warm-vivid-70`|-|
|Botão terciário "Retrair"|color|`--blue-warm-vivid-70`|-|
|Botão terciário "Expandir"|color|`--blue-warm-vivid-70`|-|

### Iconografia

|Name|Ícone|Token Size|Class (Font Awesome)|
|--|--|--|--|
|Selecionar Data|<i class="fas fa-calendar"></i>|`--icon-size-base`|fa-calendar-alt|
|Marcar Hora|<i class="fas fa-clock"></i>|`--icon-size-base`|fa-clock|

### Botões Terciários

|Name|Ícone|Token Size|Class (Font Awesome)|
|--|--|--|--|
|Voltar|<i class="fas fa-angle-left"></i>|`--icon-size-lg`|fa-angle-left|
|Avançar|<i class="fas fa-angle-right"></i>|`---icon-size-lg`|fa-angle-right|
|Retrair|<i class="fas fa-angle-up"></i>|`---icon-size-lg`|fa-angle-up|

### Dimensão

|Name|Property|Dimension|
|--|--|--|
|*Card* (*DateTimePicker*)|width|`304px`|
|*Card* (*DateTimePicker*)|height|`auto`|
|*Card* (*Datepicker*)|width|`304px`|
|*Card* (*Datepicker*)|height|`auto`|
|*Card* (*Timepicker*)|width|`144px`|
|*Card* (*Timepicker*)|height|`116px`|

### Espaçamento

|Name|Property|Token Spacing|
|--|--|--|
|Calendário (*DateTimePicker*)|width|`--spacing-scale-2xh`|
|Calendário (*DateTimePicker*)|height|`--spacing-scale-2xh`|
|Seletor (*DateTimePicker*)|width|`--spacing-horizontal-center`|
|Seletor (*DateTimePicker*)|height|`--spacing-scale-base`|
|Calendário (*Datepicker*)|width|`--spacing-scale-2xh`|
|Calendário (*Datepicker*)|height|`--spacing-scale-2xh`|
|Seletor (*TimePicker*)|width|`--spacing-scale-base`|
|Seletor (*TimePicker*)|height|`--spacing-scale-base`|
|Campo de Entrada (*Input*)|margin-bottom|`--spacing-scale-base`|

### Sombra

|Name|Shadow|
|:--:|:--:|
|Superfície|`--surface-shadow-md`|
